{
    "quiz": [
        {
            "part": 1,
            "part_name": "경찰의 의의",
            "chapters": [
                {
                    "chapter": 1,
                    "chapter_name": "대륙법계와 영미법계의 경찰",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "1794년 프로이센 일반란트(주)법은 “공공의 평온, 안전과 질서를 유지하고 공중 또는 그 구성원에 대한 절박한 위험을 제거하기 위하여 필요한 수단을 강구하는 것이 경찰의 책무이다.”라고 규정하였다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 1, "question": "1884년 프랑스의 자치경찰법전에 의하면 자치제경찰은 공공의 질서·안전 및 위생을 확보함을 목적으로 하며 행정경찰과 사법경찰을 최초로 구분하여 법제화하였다.", "answer": false, "explanation": "행정경찰과 사법경찰을 최초로 구분하여 법제화한 법치국가시대의 법전은 1795년 프랑스의 ‘죄와 형벌법전’이다."},
                        {"index": 2, "question": "독일의 띠톱판결은 일반적 수권조항에 근거한 경찰권발동은 소극적 질서유지에 한정된다는 사상을 마련하게 최초의 판결이다.", "answer": false, "explanation": "독일의 크로이츠베르크 판결은 일반적 수권조항에 근거한 경찰권발동은 소극적 질서유지에 한정된다는 사상을 마련하게 최초의 판결이다."},
                        {"index": 3, "question": "18세기 계몽철학의 등장으로 법치주의시대가 도래하면서 경찰개념이 적극적인 복지경찰분야가 제외되고, 소극적인 위험방지분야에 한정되었다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 4, "question": "16세기 독일 제국경찰법은 외교, 사법, 군사, 재정 등을 제외하여 내무행정만을 의미하게 되었다.", "answer": false, "explanation": "16세기 독일 제국경찰법(1530년)은 교회활동을 제외한 모든 국가활동을 경찰개념으로 파악하였다."},
                        {"index": 5, "question": "범죄의 예방과 검거 등 보안경찰 이외의 산업, 건축, 영업, 풍속경찰 등의 경찰사무를 다른 행정관청의 분장사무로 이관하는 현상을 ‘비경찰화’라고 한다.", "answer": false, "explanation": "풍속경찰은 보안경찰의 영역으로 비경찰화의 대상에 해당하지 않는다."},
                        {"index": 6, "question": "경찰국가시대에는 적극적인 공공복리의 증진을 위해서도 강제력을 행사할 수 있었다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 7, "question": "대륙법계 국가에서는 ‘경찰은 무엇인가’라는 문제보다 ‘경찰은 무엇을 하는가’ 또는 ‘경찰활동이란 무엇인가’라는 문제를 중심으로 경찰개념이 논의되었다.", "answer": false, "explanation": "영미법계 국가에서는 ‘경찰은 무엇인가’라는 문제보다 ‘경찰은 무엇을 하는가’ 또는 ‘경찰활동이란 무엇인가’라는 문제를 중심으로 경찰개념이 논의되었다."}
                    ]
                },
                {
                    "chapter": 2,
                    "chapter_name": "형식적 의미의 경찰과 실질적 의미의 경찰",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "실질적 의미의 경찰은 조직을 중심으로 파악된 개념에 해당한다.", "answer": false, "explanation": "경찰의 조직을 중심으로 파악하는 경찰개념은 형식적 의미의 경찰이다."},
                        {"index": 1, "question": "형식적 의미의 경찰이란 실정법상 보통경찰기관에 분배되어 있는 임무를 달성하기 위하여 행하여지는 경찰활동을 말한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 2, "question": "정보경찰·사법경찰은 형식적 의미의 경찰이다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 3, "question": "실질적 의미의 경찰은 작용을 중심으로 파악한 것이며, 경찰의 서비스적 활동이 이에 속한다.", "answer": false, "explanation": "실질적 의미의 경찰은 명령·강제하는 권련적 작용만을 의미한다. 그러므로 경찰의 서비스적 활동은 실질적 의미의 경찰에 속하지 아니한다."},
                        {"index": 4, "question": "일반행정기관이 실질적 의미의 경찰작용을 하는 경우는 있으나, 형식적 의미의 경찰작용을 하지는 않는다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 5, "question": "실질적 의미의 경찰은 사회공공의 안녕, 질서유지와 같은 적극적 목적을 위한 작용이다.", "answer": false, "explanation": "실질적 의미의 경찰은 사회공공의 안녕, 질서유지와 같은 소극적 목적을 위한 국가작용을 의미한다."},
                        {"index": 6, "question": "실질적 의미의 경찰개념은 학문상으로 정립된 개념이며 독일의 행정법학에서 유래되었다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 7, "question": "형식적 의미의 경찰개념에 입각한 경찰활동의 범위는 나라마다 차이가 있을 수 있다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 8, "question": "형식적 의미의 경찰은 실정법상 보통경찰기관의 직무와 관련이 있으며, 실질적 의미의 경찰은 본질적으로 타인의 자유와 행동을 제한하고 규제하는 것과 같다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 9, "question": "실질적 의미의 경찰은 특별통치권에 근거하여 국민에게 명령·강제하는 권력적 작용으로 독일의 행정법학에서 정립된 학문상 개념이다.", "answer": false, "explanation": "실질적 의미의 경찰은 일반통치권에 근거하여 국민에게 명령·강제하는 권력적 작용으로 독일의 행정법학에서 정립된 학문상 개념이다."}
                    ]
                },
                {
                    "chapter": 3,
                    "chapter_name": "경찰의 분류",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "행정경찰과 사법경찰은 경찰의 목적에 따라 구분하며, 프랑스의 죄와 형벌법전(경죄처벌법전)에서 이와 같은 구분을 최초로 하였다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 1, "question": "우리나라에서는 보통경찰기관이 행정경찰 및 사법경찰 업무를 모두 담당한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 2, "question": "행정경찰의 업무와 사법경찰의 업무는 항상 검사의 지휘하에 수행된다.", "answer": false, "explanation": "행정경찰은 경찰청장과 시·도자치경찰위원회의 지휘하에 수행되나, 사법경찰은 국가수사본부장 또는 검사의 지휘하에 수행된다."},
                        {"index": 3, "question": "비상경찰은 특별법 등에 규정된 비상사태가 발생할 경우 보통경찰기관에 의해 공공의 안녕과 질서를 유지하는 경찰개념이다.", "answer": false, "explanation": "평시경찰과 비상경찰은 위해의 정도 및 담당기관에 따른 구분으로 비상경찰은 보통경찰기관이 아니라 군에 의해 공공의 안녕과 질서유지가 이루어진다."},
                        {"index": 4, "question": "진압경찰은 발생된 범죄를 수사하고 범인을 체포하기 위한 권력적 작용을 의미하는 경찰개념이다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 5, "question": "업무의 독자성에 따라 보안경찰과 협의의 행정경찰로 구분할 수 있으며, 교통경찰은 보안경찰에, 건축경찰은 협의의 행정경찰에 해당한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 6, "question": "국가경찰제도는 자치경찰제도보다 경찰조직의 운영·개혁이 상대적으로 용이하다.", "answer": false, "explanation": "국가경찰제도는 자치경찰제도보다 경찰조직의 운영·개혁이 상대적으로 용이하지 않다."},
                        {"index": 7, "question": "국가경찰제도는 경찰업무집행의 통일을 기할 수 있으나, 정부의 특정정책 수행에 이용되어 본연의 임무를 벗어날 우려가 있다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 8, "question": "자치경찰제도는 각 지방특성에 적합한 경찰행정이 가능하지만, 국가경찰제도에 비해 관료화되어 국민을 위한 봉사가 저해될 수 있다.", "answer": false, "explanation": "자치경찰제도는 각 지방특성에 적합한 경찰행정이 가능한 것은 맞지만, 자치경찰은 경찰의 민주성, 즉 국가경찰제도에 비해 국민을 위한 봉사의식이 높다는 장점을 갖는다."},
                        {"index": 9, "question": "자치경찰제도는 타 행정부분과의 긴말한 협조·조정이 원활하다.", "answer": false, "explanation": "자치경찰제도는 타 행정부분과의 긴밀한 협조·조정이 원활하지 못하다는 것이 단점이다."},
                        {"index": 10, "question": "총포화약류의 취급제한, 정신착란자 보호조치는 예방경찰의 임무에 해당한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 11, "question": "고등경찰과 보통경찰의 구별은 독일에서 유래한 것으로 경찰에 의하여 보호되는 법익을 기준으로 한 구별이다.", "answer": false, "explanation": "고등경찰과 보통경찰의 구별은 프랑스에서 유래한 것으로 경찰에 의하여 보호되는 법익을 기준으로 한 구별이다."}
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "part": 2,
            "part_name": "경찰의 임무와 경찰윤리",
            "chapters": [
                {
                    "chapter": 1,
                    "chapter_name": "경찰의 임무 및 관할·이념",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "공공의 안녕이란 국가 등 집단과 관련되어 있음은 물론 개인과도 관련되어 있는 이중적 개념이다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 1, "question": "위험은 보호를 받게 되는 법익에 대해 필수적으로 존재해야 하는 것은 아니다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 2, "question": "공공질서라 함은 원만한 국가공동체생활을 영위하기 위한 불가결적 전제조건이 되는 각 개인의 행동에 대한 성문규범의 총체를 의미한다.", "answer": false, "explanation": "공공질서라 함은 원만한 국가공동체생활을 영위하기 위한 불가결적 전제조건이 되는 각 개인의 행동에 대한 불문규범의 총체를 의미한다."},
                        {"index": 3, "question": "공공질서개념의 사용가능분야는 점점 축소되고 있다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 4, "question": "위험혐의란 경찰의 의무에 합당한 사려 깊은 판단을 할 때 실제로 위험의 가능성은 예측되나 불확실한 경우를 말한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 5, "question": "오상위험, 즉 객관적으로 판단할 때 위험의 외관 또는 혐의가 인정되지 않음에도 위험의 존재를 잘못 추정하여 경찰개입이 이루어진 경우라도 손해배상의 문제는 발생하지 않는다.", "answer": false, "explanation": "오상위험의 경우 위법한 경찰개입이므로 이에 대해 손해배상의 문제가 발생할 뿐만아니라 위험을 잘못 판단한 경찰관은 민사 또는 형사상 책임까지 지게 된다."},
                        {"index": 6, "question": "법적 보호가 적시에 이루어지지 않고 경찰의 원조 없이는 법을 실현시키는 것이 무효화되거나 사실상 어려워질 경우에만 경찰이 개입할 수 있다는 원칙은 필요성의 원칙이다.", "answer": false, "explanation": "법적 보호가 적시에 이루어지지 않고 경찰의 원조 없이는 법을 실현시키는 것이 무효화되거나 사실상 어려워질 경우에만 경찰이 개입할 수 있다는 원칙은 보충성의 원칙이다."},
                        {"index": 7, "question": "경찰의 개입은 구체적 위험 내지 적어도 추정적 위험이 있을 때 가능하다.", "answer": false, "explanation": "경찰의 개입은 구체적 위험 내지 적어도 추상적 위험이 있을 때 가능하다."},
                        {"index": 8, "question": "국회의장은 국회의 경호를 위하여 필요한 때에는 국가경찰위원회의 동의를 받아 일정한 기간을 정하여 정부에 경찰공무원의 파견을 요구할 수 있다.", "answer": false, "explanation": "국회의장은 국회의 경호를 위하여 필요한 때에는 국회운영위원회의 동의를 받아 일정한 기간을 정하여 정부에 경찰공무원의 파견을 요구할 수 있다."},
                        {"index": 9, "question": "국회법상 경위나 경찰공무원은 국회 안에 현행범인이 있을 때에는 체포한 후 국회의장의 지시를 받아야한다. 다만, 회의장 안에서는 국회의장의 명령 없이 국회의원을 체포할 수 없다.", "answer": true, "explanation": ""}
                    ]
                },
                {
                    "chapter": 2,
                    "chapter_name": "경찰윤리",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "미국의 윌슨은 시민사회의 부패가 경찰부패의 주원인이라고 보는 구조원인 가설을 주장하였다.", "answer": false, "explanation": "미국의 윌슨은 시민사회의 부패가 경찰부패의 주원인이라고 보는 전체사회 가설을 주장하였다."},
                        {"index": 1, "question": "니더호퍼, 로벅 등은 선배 경찰의 부패행태로부터 신임 경찰이 차츰 사회화되어 신임 경찰도 기존 경찰처럼 부패로 물들게 된다고 주장한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 2, "question": "델라트르는 작은 호의를 금지해야 한다고 주장하였다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 3, "question": "경찰관 A가 동료경찰관들이 유흥업소 업주들로부터 접대를 받은 사실을 알고도 모른 체 한 것은 썩은 사과 가설에 대한 것이다.", "answer": false, "explanation": "경찰관 A가 동료경찰관들이 유흥업소 업주들로부터 접대를 받은 사실을 알고도 모른 체 한 것은 구조원인 가설에 대한 것이다."},
                        {"index": 4, "question": "냉소주의와 회의주의는 모두 불신을 바탕으로 한다는 공통점이 있지만 회의주의는 대상이 특정화되어 있지 않다는 점에서 냉소주의와 차이가 있다.", "answer": false, "explanation": "냉소주의와 회의주의는 모두 불신을 바탕으로 한다는 공통점이 있지만 회의주의는 대상이 특정화되어 있다는 점에서 냉소주의와 차이가 있다."},
                        {"index": 5, "question": "셔면의 ‘미끄러지기 쉬운 경사로’이론에 의하면 공짜 커피 한 잔은 부패에 해당하지 않는다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 6, "question": "구조원인 가설에 따르면, 구조화된 조직적 부패는 서로가 문제점을 알면서도 눈감아주는 ‘침묵의 규범’을 형성한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 7, "question": "클라이니히는 외부고발론의 정당화요건을 제시하면서 내부문제를 외부에 공표하기 전에 조직 내 다른 채널을 통하여 해결할 수 있으면 먼저 내부적 해결을 해야 한다고 본다.", "answer": false, "explanation": "클라이니히는 내부고발론의 정당화요건을 제시하면서 내부문제를 외부에 공표하기 전에 조직 내 다른 채널을 통하여 해결할 수 있으면 먼저 내부적 해결을 해야 한다고 본다."},
                        {"index": 8, "question": "경찰의 전문직업화는 경제적·사회적 약자가 경찰에 진출할 기회를 상실시킬 수 있다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 9, "question": "목욕탕에서 금반지를 잃어버린 손님A는 다른 손님B가 매우 의심스러웠으나 직접 추궁하지 않고 경찰에 신고하여 체포하도록 하였다. 이는 공정한 접근의 보장에 해당한다.", "answer": false, "explanation": "목욕탕에서 금반지를 잃어버린 손님A는 다른 손님B가 매우 의심스러웠으나 직접 추궁하지 않고 경찰에 신고하여 체포하도록 하였다. 이는 공공의 신뢰 중 자력구제금지에 관한 사례이다."},
                        {"index": 10, "question": "공무원은 사례를 받고 ‘외부강의 등’을 할 때에는 미리 외부강의·회의 등의 요청자, 요청사유, 장소, 일시 및 대가를 소속 기관장에게 신고하고, 사전에 소속 기관장의 승인을 획득하여야 한다.", "answer": false, "explanation": "공무원은 사례를 받고 ‘외부강의 등’을 한 후에는 외부강의 등을 마친 날로부터 10일 이내에 외부강의·회의 등의 요청자, 요청사유, 장소, 일시 및 대가를 소속 기관장에게 신고하여야 한다."},
                        {"index": 11, "question": "공무원은 상급자가 자기 또는 타인의 부당한 이익을 위하여 공정한 직무수행을 현저하게 해치는 지시를 하였을 때에는 그 사유를 그 상급자에게 소명하고 지시에 따르지 아니하거나 행동강령책임관과 상담하여야 한다.", "answer": false, "explanation": "공무원은 상급자가 자기 또는 타인의 부당한 이익을 위하여 공정한 직무수행을 현저하게 해치는 지시를 하였을 때에는 그 사유를 그 상급자에게 소명하고 지시에 따르지 아니하거나 행동강령책임관과 상담할 수 있다."},
                        {"index": 12, "question": "공무원이 정치인이나 정당 등으로부터 부당한 직무수행을 강요받거나 청탁을 받은 경우에는 소속 기관의 장에게 보고하거나 행동강령책임관과 상담하여야 한다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 13, "question": "공무원은 범죄수사규칙 제30조에 따른 경찰관서 내 수사지휘에 대한 이의제기와 관련하여 행동강령책임관에게 상담을 요청할 수 있다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 14, "question": "공무원이 대가를 받고 수행하는 외부강의 등은 월 2회를 초과할 수 없다. 다만, 국가나 지방자치단체에서 요청하거나 겸직 허가를 받고 수행하는 외부강의 등은 그 횟수에 포함하지 아니한다.", "answer": false, "explanation": "공무원이 대가를 받고 수행하는 외부강의 등은 월 3회를 초과할 수 없다. 다만, 국가나 지방자치단체에서 요청하거나 겸직 허가를 받고 수행하는 외부강의 등은 그 횟수에 포함하지 아니한다."},
                        {"index": 15, "question": "상한액을 초과하는 사례금을 받은 경우에는 그 사실을 안 날로부터 2일 이내에 소속 기관장에게 신고하여야 하며, 지체 없이 소속 기관의 장에게 초과금을 반환하여야 한다.", "answer": false, "explanation": "상한액을 초과하는 사례금을 받은 경우에는 그 사실을 안 날로부터 2일 이내에 소속 기관장에게 신고하여야 하며, 지체 없이 제공자에게 초과금을 반환하여야 한다."},
                        {"index": 16, "question": "경찰관은 자신이 소속된 종교단체·친목단체 등의 회원이 직무관련자나 직무관련공무원인 경우네는 경조사를 알릴 수 있다.", "answer": true, "explanation": ""},
                        {"index": 17, "question": "누구든지 공무원이 이 규칙을 위반한 사실을 알게 되었을 때에는 그 공무원이 소속된 기관의 장, 그 기관의 행동강령책임관 또는 국가경찰위원회에 신고할 수 있다.", "answer": false, "explanation": "누구든지 공무원이 이 규칙을 위반한 사실을 알게 되었을 때에는 그 공무원이 소속된 기관의 장, 그 기관의 행동강령책임관 또는 국민권익위원회에 신고할 수 있다."},
                        {"index": 18, "question": "공무원은 수사·단속의 대상이 되는 업소 중 경찰청장이 지정하는 유형의 업소 관계자와 부적절한 사적 접촉을 하여서는 아니 되며, 공적 또는 사적으로 접촉한 경우 경찰청장이 정하는 방법에 따라 사전에 승인을 받아야 한다.", "answer": false, "explanation": "공무원은 수사·단속의 대상이 되는 업소 중 경찰청장이 지정하는 유형의 업소 관계자와 부적절한 사적 접촉을 하여서는 아니 되며, 공적 또는 사적으로 접촉한 경우 경찰청장이 정하는 방법에 따라 신고하여야 한다."},
                        {"index": 19, "question": "부정청탁을 받은 공직자 등이 그에 따라 직무를 수행한 경우 2년 이하의 징역 또는 2천만원 이하의 벌금에 처한다.", "answer": true, "explanation": ""}
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "part": 3,
            "part_name": "경찰관리",
            "chapters": [
                {
                    "chapter": 1,
                    "chapter_name": "경찰조직관리",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "문제 1", "answer": true, "explanation": "해설 1"},
                        {"index": 1, "question": "문제 2", "answer": false, "explanation": "해설 2"},
                        {"index": 2, "question": "문제 3", "answer": true, "explanation": "해설 3"},
                        {"index": 3, "question": "문제 4", "answer": false, "explanation": "해설 4"},
                        {"index": 4, "question": "문제 5", "answer": true, "explanation": "해설 5"}
                    ]
                },
                {
                    "chapter": 2,
                    "chapter_name": "경찰인사관리",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "문제 1", "answer": true, "explanation": "해설 1"},
                        {"index": 1, "question": "문제 2", "answer": false, "explanation": "해설 2"},
                        {"index": 2, "question": "문제 3", "answer": true, "explanation": "해설 3"},
                        {"index": 3, "question": "문제 4", "answer": false, "explanation": "해설 4"},
                        {"index": 4, "question": "문제 5", "answer": true, "explanation": "해설 5"}
                    ]
                },
                {
                    "chapter": 3,
                    "chapter_name": "경찰예산관리",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "문제 1", "answer": true, "explanation": "해설 1"},
                        {"index": 1, "question": "문제 2", "answer": false, "explanation": "해설 2"},
                        {"index": 2, "question": "문제 3", "answer": true, "explanation": "해설 3"},
                        {"index": 3, "question": "문제 4", "answer": false, "explanation": "해설 4"},
                        {"index": 4, "question": "문제 5", "answer": true, "explanation": "해설 5"}
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "part": 4,
            "part_name": "경찰통제와 홍보",
            "chapters": [
                {
                    "chapter": 1,
                    "chapter_name": "경찰통제",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "문제 1", "answer": true, "explanation": "해설 1"},
                        {"index": 1, "question": "문제 2", "answer": false, "explanation": "해설 2"},
                        {"index": 2, "question": "문제 3", "answer": true, "explanation": "해설 3"},
                        {"index": 3, "question": "문제 4", "answer": false, "explanation": "해설 4"},
                        {"index": 4, "question": "문제 5", "answer": true, "explanation": "해설 5"}
                    ]
                },
                {
                    "chapter": 2,
                    "chapter_name": "경찰홍보",
                    "questions": [
                        {"index": 0, "question": "문제 1", "answer": true, "explanation": "해설 1"},
                        {"index": 1, "question": "문제 2", "answer": false, "explanation": "해설 2"},
                        {"index": 2, "question": "문제 3", "answer": true, "explanation": "해설 3"},
                        {"index": 3, "question": "문제 4", "answer": false, "explanation": "해설 4"},
                        {"index": 4, "question": "문제 5", "answer": true, "explanation": "해설 5"}
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}
